%-------------------------%
%-----Document Setup------%
%-------------------------%
\documentclass[a4,10pt,oneside,openany]{memoir}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{savetrees}
\usepackage{verbatim}
\linespread{1.5}
\setlength{\footskip}{20pt}

%-------------------------%
%------Document Code------%
%-------------------------%
\newcommand{\thought}[1]{\textit{#1}}

\newcommand{\scenechange}{
  \par
  \vspace{\baselineskip}
  \par
\noindent}
%Creates a line break for a change of scene

\newcommand{\majorchange}{
  \par
  \vspace{\baselineskip}
  \hfill
  \textasteriskcentered
  \hfill
  \vspace{\baselineskip}
\noindent}
%creates a major line break, split by an asterisk for scene changes at the end of a page of where a sense of a major change is required.

%-------------------------%
%------Main Document------%
%-------------------------%
\begin{document}
Il 5 Giugno 2012, leggevo questo articolo, con apprensione devo ammettere. Si descrive un esponente della lega nord, Borghezio, proveniente da movimenti estrema destra. Si delinea quella che è stata la sua formazione culturale, i guai giudiziari e si conclude dicendo che tutto sommato la lega sta attraversando un momento difficile a causa degli scandali giudiziari. 
Purtroppo non stava facendo i conti con quello che stava per succedere. Dopo sette anni la lega nord è di fatto il primo partito in Italia e Salvini è il protagonista della scena politica.
Leggendo trovo la frase che segue \emph{A 15 anni, racconta di sè, fu "affascinato dalla battaglia dei "pieds noir" d'Algeria". In quella lotta vide "un episodio epico di difesa della civiltà europea".}
Ma per capire questa frase bisogna sapere che l'Algeria era colonia della Francia, in breve i coloni si ribellavano a quello che per loro era un tradimento: l'abbandono della colonia da parte della Francia. Le basi del colonialismo europeo poggiano su di un concetto, che è quello della superiorità della civiltà europea rispetto a quella africana. Quindi possiamo capire che già c'è un vizio di forma, Borghezio vede in questi piedi neri dei difensori della civiltà, dei crociati che portavano la verità in terre miscredenti e dimenticate da dio. Per similitudine possiamo pensare al Sud-Africa e alla Rhodesia, dove invece si instaurarono dei veri e propri governi razzisti.\newline
La lega quindi porta al suo interno questi elementi provenienti da ambienti di estrema destra, profondamente razzisti e sovversivi per la nostra costituzione e lo stato Italiano. Quindi da molti anni nella lega sta maturando e crescendo un sentimento razzista e fascista, fino ad oggi in cui vi sono delle aderenze con "casapound" e con "Fratelli d'Italia". Possiamo dire quindi che il concetto neo-fascista di Europa Nazione già c'era, solo che ora Salvini, Orban e Boris Johnson lo stanno attuando con l'aiuto di Putin, a cui fa comodo avere una quinta colonna nell'Unione Europea per danneggiarla dall'interno.
In Italia ora Matteo Salvini è il protagonista assoluto della vita politica
\end{document}